%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%
\begin{exoApp}{20}{1}[Fonctions]
Déterminer le domaine de définition, les limites aux bornes et le comportement asymptotique aux bornes des fonctions suivantes :
\begin{multicols}{4}
	\begin{itemize}[label=]
\item $\ds{f:x\mapsto 2\sqrt{x}+14}$
\item $\ds{g:x \mapsto \frac{\E^x-\E^{-x}}{\E^x+\E^{-x}}}$
\item $\ds{h:x\mapsto \frac{1}{x}-\frac{1}{x^2}}$
\item $\ds{i:x\mapsto \frac{x^2+2x+2}{x-1}}$
\end{itemize}
\end{multicols}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{itemize}[label=\textbullet]
	\item La fonction $f$ est définie sur $\R^+$ (fonction racine). Par somme, on a
		$$\lim_{x\rightarrow 0} f(x)=14 ~~~\textrm{et}~~~\lim_{x\rightarrow +\infty} f(x)=+\infty$$
		Puisque la limite en $+\infty$ est infinie, on déterminer le comportement asymptotique :
		$$\frac{f(x)}{x}=\frac{2\sqrt{x}+14}{x}=\frac{2}{\sqrt{x}} + \frac{14}{x}$$
		Par somme, on a $$\lim_{x\rightarrow +\infty} \frac{f(x)}{x}=0$$
		Ainsi, la courbe de $f$ admet une branche parabolique de direction l'axe des abscisses.
	\item Puisque pour tout réel $x$, $\E^x>0$ et $\E^{-x}>0$, on a $\E^x+\E^{-x}>0$ : la fonction $g$ est définie sur $\R$.\\
		Pour tout $x$, on a
		$$g(x)=\frac{\E^x(1-\eu{-2x})}{\E^x(1+\eu{-2x})}=\frac{1-\eu{-2x}}{1+\eu{-2x}}$$
		Par composée, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow +\infty} \eu{-2x}=0}$. Par somme et quotient
		$$\lim_{x\rightarrow +\infty} g(x)=1$$
		La courbe de $g$ admet donc une asymptote horizontale d'équation $y=1$ au voisinage de $+\infty$.\\
		De même, on a pour tout $x$,
		$$g(x)=\frac{\eu{-x}(\eu{2x}-1)}{\eu{-2x}(\eu{2x}+1)}=\frac{\eu{2x}-1}{\eu{2x}+1}$$
		Par composée, $\displaystyle{\lim_{x\rightarrow -\infty} \eu{2x}=0}$. Par somme et quotient
		$$\lim_{x\rightarrow +\infty} g(x)=-1$$
		La courbe de $g$ admet donc une asymptote horizontale d'équation $y=-1$ au voisinage de $-\infty$.
		\item Rapidement : $h$ est définie sur $\R[*]$, on obtient par somme \[ \lim_{x\to -\infty} h(x)=\lim_{x\to +\infty} h(x)=0 \]
		La droite d'équation $y=0$ est donc asymptote horizontale à la courbe de $h$ au voisinage de $+\infty$ et $-\infty$.

		En $0$, on écrit $h(x)=\frac{x-1}{x^2}$. Alors, par quotient et sans difficulté : \[ \lim_{x\to 0^-} h(x)=\lim_{x\to 0^+} h(x)=-\infty\]
		\item $i$ est définie sur $]-\infty;1[\cup]1;+\infty[$. En $1$, par quotient : \[ \lim_{x\to 1^-} i(x)= -\infty \qeq \lim_{x\to 1^+} i(x)=+\infty \]
		Par règle des termes du plus haut degré, on a respectivement
		\[ \lim_{x\to +\infty} i(x)=+\infty \qeq \lim_{x\to +\infty} \frac{i(x)}{x}=1 \]
		Enfin, \[ \lim_{x\to +\infty} i(x)-x = 3 \]
		Ainsi, la droite d'équation $y=x+3$ est asymptote oblique à la courbe de $i$ au voisinage de $+\infty$. On obtient la même asymptote oblique au voisinage de $-\infty$.
\end{itemize} 
\end{correction}
